\documentclass[a4paper, 12pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xstring}
\usepackage{catchfile}
%\CatchFileDef{\HEAD}{.git/refs/heads/master}{}
%\newcommand{\gitrevision}{%
%  \StrLeft{\HEAD}{7}%
%} %Paket laden
\pagestyle{fancy} %eigener Seitenstil
\fancyhf{} %alle Kopf- und Fußzeilenfelder bereinigen
\fancyhead[C]{Satzung des IT-Projekt Münster e.V.} %Kopfzeile links
\fancyfoot[C]{\textit{\thepage}}
%\fancyfoot[R]{\small{Version: \gitrevision}}

\date{25. März 2021}
\title{Satzung}
\subtitle{des IT-Projekt Münster e.V.\vspace{-2em}}
\renewcommand*\thesection{\S~\arabic{section}}

\begin{document}

\maketitle
\sffamily

\setlist[enumerate,1]{label=(\arabic*)}

\section{Name und Sitz}
\label{name_und_sitz}

\begin{enumerate}
  \item Der Verein führt den Namen \glqq{}IT-Projekt Münster\grqq{}.
  \item Er soll in das Vereinsregister eingetragen werden und trägt dann den Zusatz \glqq{}e.V.\grqq
  \item Der Sitz des Vereins ist Münster.
\end{enumerate}


\section{Geschäftsjahr}
\label{geschaetsjahr}
\begin{enumerate}
  \item Das Geschäftsjahr ist das Kalenderjahr.
\end{enumerate}

\section{Zweck des Vereins}
\begin{enumerate}
  \item Der Verein verfolgt ausschließlich und unmittelbar gemeinnützige Zwecke im Sinne des Abschnitts \glqq{}Steuerbegünstigte Zwecke\grqq{} der Abgabenordnung.
  \item Zweck des Vereins sind \begin{enumerate}
          \item die Förderung von Bildung, Wissenschaft und Forschung
          \item die Unterstützung und Förderung von Schulen bei der Durchführung ihres Bildungsauftrags
          \item die Förderung der Medienkompetenz, besonders im Umgang mit den digitalen Medien.
          \item die Unterstützung und Förderung von Schüler*innen in den MINT-Fächern (Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften, Technik), insbesondere im Fach Informatik.
        \end{enumerate}
  \item Der Satzungszweck wird verwirklicht insbesondere durch die Vorbereitung und Durchführung von oder Teilnahme an \begin{enumerate}
          \item Wettbewerben mit MINT-Bezug (z.B. Roboterwettbewerbe) für Schüler*innen, Auszubildende und Studierende,
          \item Workshops (z.B. Programmier- oder Robotikworkshops) für Schüler*innen, Auszubildende und Studierende,
          \item Informationsveranstaltungen wie Messen zu MINT-Themen und
          \item Arbeitsgemeinschaften (AGs) an Schulen,
        \end{enumerate} sowie die \begin{enumerate}
          \setcounter{enumii}{4}
          \item Bereitstellung, Unterhaltung und Entwicklung von Lernmitteln,
           Lehrmaterialien und technischen Ausstattungen im Sinne der Vereinssatzung
            (Tätigkeit im Sinne des §58 der Abgabenordnung) und
          \item Kooperation mit anderen Vereinen und Bildungsträgern.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Selbstlose Tätigkeit}
\begin{enumerate}
  \item Der Verein ist selbstlos tätig; er verfolgt nicht in erster Linie eigenwirtschaftliche Zwecke.
\end{enumerate}

\section{Mittelverwendung}
\begin{enumerate}
  \item Mittel des Vereins dürfen nur für die satzungsmäßigen Zwecke verwendet werden. Die Mitglieder erhalten keine Zuwendungen aus Mitteln des Vereins.
  \item Der Vorstand setzt die Mittel des Vereins nach den Beschlüssen des Plenums entsprechend der Vereinsziele ein. Der Vorstand hat der Mitgliederversammlung bezüglich der Verwendung der Mittel Rechenschaft abzulegen.
\end{enumerate}

\section{Verbot von Begünstigungen}
\begin{enumerate}
  \item Es darf keine Person durch Ausgaben, die dem Zweck der Körperschaft fremd sind, oder durch unverhältnismäßig hohe Vergütungen begünstigt werden.
\end{enumerate}

\section{Erwerb der Mitgliedschaft}
\begin{enumerate}
  \item Vereinsmitglieder können natürliche Personen oder juristische Personen werden.
  \item Der Aufnahmeantrag ist schriftlich zu stellen. Ihm ist die Empfehlung zur Annahme von mindestens zwei Mitgliedern des Vereins beizufügen. Vor der Antragstellung soll der Antragsteller zuvor an mindestens drei Sitzungen des Plenums als Gast teilgenommen haben.
  \item Über den Aufnahmeantrag entscheidet der Vorstand mit einfacher
        Mehrheit ohne Begründung.
  \item Die Aufnahme bedarf der Zustimmung des Plenums.
  \item Gegen eine Ablehnung steht dem*der Bewerber*in die Berufung an die Mitgliederversammlung zu, welche dann endgültig entscheidet.
\end{enumerate}

\section{Beendigung der Mitgliedschaft}
\begin{enumerate}
  \item Die Mitgliedschaft endet durch Austritt, Ausschluss, Tod oder Auflösung der juristischen Person.
  \item Der Austritt erfolgt durch schriftliche Erklärung gegenüber einem vertretungsberechtigten Vorstandsmitglied. Die schriftliche Austrittserklärung muss mit einer Frist von einem Monat jeweils zum Ende des Geschäftsjahres gegenüber dem Vorstand erklärt werden.
  \item Ein Ausschluss kann nur aus wichtigem Grund erfolgen. Wichtige Gründe sind insbesondere ein die Vereinsziele schädigendes Verhalten, die Verletzung satzungsmäßiger Pflichten oder Beitragsrückstände von mindestens einem Jahr. Über den Ausschluss entscheidet der Vorstand. Gegen den Ausschluss steht dem Mitglied die Berufung an die Mitgliederversammlung zu, die schriftlich binnen eines Monats an den Vorstand zu richten ist. Die Mitgliederversammlung entscheidet im Rahmen des Vereins endgültig. Dem Mitglied bleibt die Überprüfung der Maßnahme durch Anrufung der ordentlichen Gerichte vorbehalten. Die Anrufung eines ordentlichen Gerichts hat aufschiebende Wirkung bis zur Rechtskraft der gerichtlichen Entscheidung.
\end{enumerate}

\section{Beiträge}
\begin{enumerate}
  \item Von den Mitgliedern werden Beiträge erhoben.
  \item Die Höhe der Beiträge kann, muss aber nicht, von der Finanzkraft sowie der Form (natürliche oder juristische Person) der Mitglieder abhängig gemacht werden.
  \item In begründeten Einzelfällen kann der Vorstand für einzelne Mitglieder abweichende Beitragssätze festsetzen. Bei Beschwerde eines Mitglieds (das nicht betroffen sein muss) entscheidet die Mitgliederversammlung.
\end{enumerate}

\section{Organe des Vereins}
\begin{enumerate}
  \item Organe des Vereins sind: \begin{enumerate}
          \item die Mitgliederversammlung
          \item das Plenum
          \item der Vorstand
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Mitgliederversammlung}
\begin{enumerate}
  \item Die Mitgliederversammlung ist das oberste Vereinsorgan. Zu ihren Aufgaben gehören insbesondere
        \begin{enumerate}
          \item die Wahl und Abwahl des Vorstands
          \item Entlastung des Vorstands
          \item Entgegennahme der Berichte des Vorstandes
          \item Wahl der Kassenprüfenden
          \item Beschlussfassung über die Änderung der Satzung
          \item Beschlussfassung über die Änderung der Vereinsziele
          \item Beschlussfassung über die Auflösung des Vereins
          \item Entscheidung über Aufnahme und Ausschluss von Mitgliedern in Berufungsfällen
          \item sowie weitere Aufgaben, soweit sich diese aus der Satzung oder nach dem Gesetz ergeben
        \end{enumerate}
  \item In jedem Geschäftsjahr findet eine ordentliche Mitgliederversammlung statt.
  \item Der Vorstand kann außerordentliche Mitgliederversammlungen einberufen. Er ist dazu verpflichtet, wenn mindestens ein Drittel der Mitglieder dies schriftlich verlangt oder das Plenum die Einberufung beschließt.
  \item Die Mitgliederversammlung wird vom Vorstand unter Einhaltung einer Frist von zwei Wochen schriftlich unter Angabe der Tagesordnung einberufen. Die Frist beginnt mit dem auf die Absendung des Einladungsschreibens folgenden Tag. Das Einladungsschreiben gilt als den Mitgliedern zugegangen, wenn es an die letzte dem Verein bekannt gegebene Anschrift bzw. E-Mail-Adresse gerichtet war.
  \item Die Tagesordnung ist zu ergänzen, wenn dies ein Mitglied bis spätestens eine Woche vor dem angesetzten Termin schriftlich beantragt. Die Ergänzung ist zu Beginn der Versammlung bekanntzumachen. Weitere Änderungen der Tagesordnung können durch die Mitgliederversammlung beschlossen werden.
  \item Anträge über die Änderung der Satzung, die Änderung der Vereinsziele und über die Auflösung des
        Vereins, die den Mitgliedern nicht bereits mit der Einladung zur
        Mitgliederversammlung zugegangen sind, können erst auf der nächsten
        Mitgliederversammlung beschlossen werden
  \item Die Mitgliederversammlung ist ohne Rücksicht auf die Zahl der erschienenen Mitglieder beschlussfähig.
  \item Die Mitgliederversammlung wird von einem Vorstandsmitglied geleitet.
  \item Zu Beginn der Mitgliederversammlung ist ein*e Schriftführer*in zu wählen.
  \item Jedes Mitglied hat eine Stimme. Das Stimmrecht kann nur persönlich ausgeübt oder durch schriftliche Vollmacht auf ein anderes Vereinsmitglied übertragen werden.
  \item Bei Abstimmungen entscheidet die einfache Mehrheit der abgegebenen Stimmen.
  \item Für Personenwahlen wird abweichend das Approval-Voting-Verfahren angewendet: Jedes anwesende stimmberechtigte Mitglied darf beliebig viele Stimmen abgeben, für jeden Kandidaten jedoch maximal eine. Die Wahl gewinnt der Kandidat, der von den meisten, aber mindestens 50 \% der Wählenden gewählt wird.
  \item Satzungsänderungen, Änderungen der Vereinsziele und die Auflösung des Vereins können nur mit einer Mehrheit von $\frac{2}{3}$ der anwesenden Mitglieder beschlossen werden.
  \item Stimmenthaltungen und ungültige Stimmen bleiben außer Betracht.
  \item Auf Antrag eines Mitglieds ist geheim abzustimmen.
  \item Über die Beschlüsse der Mitgliederversammlung ist ein Protokoll anzufertigen, das vom Versammlungsleiter und dem*der Schriftführer*in zu unterzeichnen ist.
  \item Mitglieder können auch ohne Anwesenheit am Versammlungsort an der Mitgliederversammlung teilnehmen und Mitgliederrechte im Wege der elektronischen Kommunikation ausüben.
  \item Über die Zulassung von Gästen beschließt die Mitgliederversammlung.
\end{enumerate}

\section{Plenum}
\begin{enumerate}
  \item Das Plenum regelt die tägliche Arbeit des Vereins, unter anderem plant es Veranstaltungen und Aktivitäten, die der Erfüllung der Vereinszwecke dienen. Es beschließt über die Finanzen, Festsetzung von Beiträgen und deren Fälligkeit.
  \item Der Vorstand beruft das Plenum ein und gibt den Termin des Plenums bekannt. Ein Vorlauf ist nicht erforderlich.
  \item Alle Mitglieder sind im Plenum teilnahme- und stimmberechtigt. Das Plenum ist beschlussfähig, sofern mindestens drei stimmberechtigte Mitglieder anwesend sind.
  \item Die Bestimmungen über die Mitgliederversammlung - mit Ausnahme der Kompetenzregelungen - finden auf das Plenum sinngemäß Anwendung, sofern nichts anderes gesagt ist.
  \item Über das Plenum wird nur ein Ergebnisprotokoll festgehalten, solange nichts anderes beschlossen wird.
\end{enumerate}

\section{Vorstand}
\begin{enumerate}
  \item Der Vorstand besteht aus den 1. und 2. Vorsitzenden sowie optionalen Beisitzenden. Die Zahl der Beisitzenden bestimmt die Mitgliederversammlung.
  \item Der Vorstand im Sinn des §\,26 BGB besteht aus den 1. und 2. Vorsitzenden. Sie vertreten den Verein gerichtlich und außergerichtlich. Die 1. und 2. Vorsitzenden sind alleinvertretungsberechtigt.
  \item Der Vorstand fasst Beschlüsse mit einfacher Mehrheit, soweit nichts anderes geregelt ist.
  \item Scheidet der*die 1. oder 2. Vorsitzende aus dem Amt aus, bestimmt der verbleibenden Vorstand eine*n kommissarischen Nachfolger*in, der*die die Geschäfte bis zur nächsten Mitgliederversammlung führt.
  \item Scheidet der gesamte Vorstand aus dem Amt aus, so fällt das Amt des kommissarischen 1. Vorsitzenden an das lebensälteste Mitglied, das dieses annimmt.
  \item Der Vorstand wird von der Mitgliederversammlung gewählt.
  \item Die Amtszeit des Vorstands beträgt regelmäßig ein Jahr. Sie endet mit der Neuwahl des Vorstands, die von der Mitgliederversammlung jederzeit vorgenommen werden kann.
  \item Vorstandsmitglieder können nur Mitglieder des Vereins werden. Wiederwahl ist zulässig.
  \item Bei Beendigung der Mitgliedschaft im Verein endet auch das Amt als Vorstand.
\end{enumerate}

\section{Schatzmeister}

\begin{enumerate}
  \item Der Vorstand bestimmt aus seinen Reihen eine*n Schatzmeister*in.
  \item Der*Die Schatzmeister*in überwacht die Haushaltsführung und verwaltet unter Beachtung etwaiger Vorstands- oder Plenumsbeschlüsse das Vermögen des Vereins. Sie*er hat auf eine sparsame und wirtschaftliche Haushaltsführung hinzuwirken. Mit Ablauf des Geschäftsjahres stellt sie*er unverzüglich die Abrechnung sowie die Vermögensübersicht und sonstige Unterlagen von wirtschaftlichem Belang dem*der Kassenprüfer*in des Vereins zur Verfügung.
  \item Auf Verlangen des Plenums informiert der*die Schatzmeister*in über den Finanzstatus des Vereins.
\end{enumerate}

\section{Kassenprüfung}
\begin{enumerate}
  \item Die Mitgliederversammlung wählt eine*n Kassenprüfer*in und eine*n Vertreter*in
  \item Diese dürfen nicht Mitglied des Vorstands sein.
  \item Die Amtszeit richtet sich nach der Amtszeit des Vorstands.
  \item Wiederwahl ist zulässig.
  \item Die Kassenprüfung erfolgt geschäftsjährlich. Eine Zwischenprüfung findet zu jedem Ende der Amtszeit des Vorstands statt.
\end{enumerate}

\section{Auflösung des Vereins}
\begin{enumerate}
  \item Bei Auflösung oder Aufhebung des Vereins oder bei Wegfall steuerbegünstigter Zwecke fällt das Vermögen des Vereins an den Serlo Education e. V., der es unmittelbar und ausschließlich für gemeinnützige oder mildtätige Zwecke zu verwenden hat.
\end{enumerate}

\section{Kommunikation}
\begin{enumerate}
  \item Die Kommunikation des Vereins erfolgt üblicherweise per E-Mail. Die Mitglieder hinterlegen beim Verein eine E-Mail-Adresse, die sie regelmäßig auf neue E-Mails überprüfen. Sie gewährleisten die Aktualität dieser Adresse.
  \item Verlangen das Gesetz oder diese Satzung die Schriftform, so wird dies durch die E-Mail gewahrt.
\end{enumerate}

\section{Salvatorische Klausel}
\begin{enumerate}
  \item Sollte ein Teil dieser Satzung rechtswidrig sein, so wird er insoweit außer Kraft gesetzt, wie er rechtswidrig ist. Im Übrigen bleibt er in Kraft. Die vollständige oder teilweise Rechtswidrigkeit eines Teils dieser Satzung hat keine Auswirkung auf die Gültigkeit ihrer anderen Teile.
\end{enumerate}

\section{Übergangsbestimmungen}
\begin{enumerate}
  \item Der Vorstand wird ermächtigt, die eventuell zur Erlangung der Gemeinnützigkeit notwendigen Satzungsänderungen nach eigenem Ermessen durchzuführen.
\end{enumerate}
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
